% -*- coding: utf-8; mode: latex; mode: flyspell; ispell-local-dictionary: "castellano" -*-

\part{Resultados teóricos}

El objetivo de este capítulo es el de mostrar al lector algunos
resultados teóricos importantes que se desarrollaron sobre el \calam o
con el \calam.

Puntos importantes

\begin{itemize}
\item[\S] Presentar complemento teórico que se requiere para abordar
  el resultado.
\item[\S] Introducir la idea del resultado.
\item[\S] En caso que sea pertinente presentar enunciados y
  demostraciones.
\end{itemize}

\section{Teorema de Church-Rosser}
La propiedad de confluencia es una propiedad de algunas relaciones
binarias en sistemas de reducción.

Un \textbf{sistema de reducción} es un sistema en donde las expresiones de un
lenguaje formal pueden ser transformadas de acuerdo a un conjunto
finito de reglas de reescritura.

Consideramos las expresiones $P$, $M$, $N$ y una relación binaria
$\tra$ que denota la aplicación de una regla de reducción de una
expresión a otra y $\tra^{*}$ que denota la aplicación de cero o mas
reglas de reducción de un sistema de reducción. La propiedad de
confluencia de una reducción establece que, si $P$ puede ser
reducido por una secuencia de transformaciones a dos expresiones
diferentes $M$ y $N$, entonces estas dos expresiones pueden ser reducidas a una
expresión $T$.

$$P\tra^{*}M, P\tra^{*}N \implies (\exists T) M\tra^{*}T, N\tra^{*}T$$

El teorema de Church-Rosser establece que la $\beta$-reducción es
confluente.

La demostración de este teorema nos permite afirmar que un cómputo en
el \calam no puede producir dos resultados escencialmente diferentes.

\subsection{Propiedad de confluencia}

\subsection{Importancia}

\subsection{Enunciado del teorema}

\subsection{Explicación}

\subsection{¿Demostración?}

\section{Paradojas de sistemas lógicos}

Para algún sistema lógico basado en el \calam, sea $N$ la negación.
$$r := \lab{x}{\lap{N}{\lap{x}{x}}}$$
$$\lap{r}{r} \bre \lap{N}{\lap{r}{r}}$$

\subsubsection{Paradoja de Curry}
$$r := \lab{x}{\lap{x}{x} \implies y}$$
$$\lap{r}{r} \bre \lap{r}{r} \implies y = \lap{N}{\lap{r}{r}} \lor y$$
La oración $y$ puede ser probada como cierta sin importar cual sea.

\subsection{Sistemas lógicos}

\subsection{Inconsistencia}

\subsection{Expresiones autorrefenciadas}

\subsection{Paradoja de Kleene-Rosser}

\subsection{Paradoja de Curry}

\subsection{Implicaciones}

\section{Isomorfismo de Curry-Howard}

\section{Tesis de Church-Turing}

\section{Problema de Hilbert}

\section{Contenido a reacomodar}

\subsection{Paradoja de Curry y paradoja de Kleene-Rosser}